%%% File encoding is UTF8

\chapter{Objetivos del Proyecto}
%\minitoc% Optional use: Creating an actual minitoc
\label{ch:objetivos}
% Activate arabic numbering (e. g. 12)	
\pagenumbering{arabic}
% Start with page 1 (I)
\setcounter{page}{1}
\section{Objetivo general}
\label{sec:objetivo-general}
Diseñar y evaluar un modelo de predicción en tiempo real del resultado del comportamiento de búsqueda de información en línea de estudiantes de enseñanza primaria.

\section{Objetivos específicos}
\label{subsec:objetivo-especificos}
\begin{enumerate}
	\item Realizar una revisión bibliográfica sobre trabajos recientes relacionados con minería de datos en el contexto educacional.
	\item Realizar una exploración, limpieza, pre-procesamiento y transformación de los datos recopilados por la plataforma NEURONE.
	\item Definir las características de comportamiento de búsqueda de los estudiantes para la construcción de modelos predicción.
	\item Comparar, seleccionar e implementar algoritmos de minería de datos, para la construcción de modelos de predicción.
	\item Construcción del modelo de predicción del comportamiento de búsqueda en línea de estudiantes de primaria.
	\item Implementar y evaluar una plataforma de aprendizaje de máquina, que en base a la información de NEURONE pueda predecir los resultados del comportamiento de búsqueda de un estudiante.
	\item Construir e implementar en la plataforma modelos de clasificación y predicción a partir de los atributos derivados del comportamiento de estudiantes de educación primaria (básica), en el contexto de búsqueda de información en línea.
\end{enumerate}